\documentclass[b4paper,12pt]{book} %final attribute vals: b5paper 11pt
   
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[serbian]{babel}
 

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{minted}
\usepackage{fixme}
\usepackage{theorem}
\usepackage{algorithm} 
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}


\newtheorem{theorem}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{definition}{Definicija}[chapter]
%\newtheorem{example}{Primjer}[chapter]{\begin{trivlist}
%		\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]\end{trivlist}}
\newtheorem{example}{Primjer}[chapter]

\newenvironment{proof}[1][Dokaz]{\begin{trivlist}
		\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
%\newenvironment{theorem}[1][Teorema]{\begin{trivlist}
%			\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
 
%\newenvironment{example}[1][Primjer]{\begin{trivlist}
%		\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
\newenvironment{remark}[1][Remark]{\begin{trivlist}
		\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
	
\newenvironment{solution}[1][\emph{Rješenje}.]{\begin{trivlist}
			\item[\hskip \labelsep {\bfseries #1}]}{\end{trivlist}}
		
		
		\makeatletter
		\renewcommand{\ALG@name}{Algoritam}
		\makeatother
 
%prevodi		
	\renewcommand{\chaptername}{Glava}
	
\begin{document}

\author{prof. Marko Đukanović, docent}
\title{Osnovne algoritamske paradigme kroz programski jezik Pajton}
\date{Januar 2024}

%\frontmatter
 
\maketitle
 
\tableofcontents
 \clearpage
 \setcounter{page}{1}
%\mainmatter

\chapter*{Predgovor}

Ova skripta je napisana prvenstveno za predmet Proceduralno programiranje, koji se obrađuje na prvoj godini Studijskog programa Matematike i informatike -- smjer Informatika na Prirodno-matematičkom fakultetu, Univerziteta u Banjoj Luci. Skipta se sastoji od četiri dijela. Prvi dio obrađuje pojmove poput  programa, algoritma, modela izraču\-navanja, ali bez ulaženja u širinu i sitne detalje, koji se po planu izučavaju na višim godinama iz kurseva Algoritmike. Drugi dio je vezan za osnove programskog jezika Pajton. Obrađuju se  osnovni tipovi podatka, složeni tipovi podataka, bitni ugrađeni moduli, a završava se sa pisanjem korisničkih modula i u Pajtonu te njihovog postavljanja na zvanični repozitorij \texttt{PyPi}. Treći dio se odnosi na konceptualizaciju osnovnih algoritamskih paradigmi poput paradigme brutalne sile, podijeli pa zavladaj, pohlepnih algoritama, dinamičkog programiranja, te njihovih primjena na rješavanje raznih tipova problema. Četvri dio je vezan za probleme iz aritmetike i njihovo efikasno rješavanje pomoću izloženih algoritamskih paradigmi, ukalupljene u proceduralni način razmišljanja.  Na kraju svake glave se mogu naći zadaci za utvrđivanje materije. Ukupno je više od 40 zadataka dato u ovoj knjizi za vježbanje, uz oko 30ak riješenih gdje je za većinu njih data kompletna implementacija u Pajtonu uz prateće detalje koji prate korake dizajniranja samih algoritama. 
 
 
 Ovaj udžbenik u nastajanju može služiti studentima nižih godina studija orijenitisanih ka matematici ili informatici ili pak tehničkim naukama u svrhu dograđivanja znanja iz algoritmike (računanja kompleksnosti algoritama, struktura podataka), osnovnih algoritamskih paradigmi te osnova programskog jezika Pajton. Štaviše, mogu ga koristiti i talentovani učenici srednjih škola koji se pripremaju za takmičenja iz informatike. Naime, implementacije problema koje su date u ovoj knjizi se vrlo lako mogu ``prepjevati'' na druge (mnogo brže) jezike nižeg nivoa kao što su C ili C++. Napomenimo da ideja korišćenja jezika Pajton u implementaciji rješavanja problema primarno nije bilo da bi se  empirijski osjetila brzina izvršavanja samih algoritama već da se uz pomoć relativno jednostavne i intuitivne implementacije, za što je Pajton neprikosnoven, pokaže primjena raznih algoritamskih paradigmi na rješavanje problema iz akademskog ali i realnog domena.

\include{chapter-01-02/chapter02}
\include{chapter-01-02/chapter01}
 
\include{chapter-03-04/chapter03}
\include{chapter-03-04/chapter04}
\backmatter
% bibliography, glossary and index would go here.
\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{comen}
	T.Cormen, C. Leiserson, R. Rives, Introduction to algorithms, MIT Press, Cambridge, 2001.
	\bibitem{citekey}
	Ognjanovic, Zoran, and Nenad Krdzavac. "Uvod u teorijsko racunarstvo." Fakultet organizacionih nauka, Beograd (2004).
	\bibitem{ziv}
	Živković, Dejan. Uvod u algoritme i strukture podataka. Univerzitet Singidunum, 2010.
    \bibitem{zivkovic-algoritmi}
    Miodrag Živković. Algoritmi. Matematički fakultet, Beograd, 2000
    \bibitem{alg-design}
    Steven S. Skiena. The Algorithm Design Manual, Springer
    \bibitem{alg-design-2} Jeff Erickson. Algorithms, 2023
    
    \bibitem{unizg-algoritmi} Robert Manger, Miljenko Marušić. Strukture podataka i algoritmi (skripta).
    Prirodoslovno Matematiči Fakultet, Sveučilište u Zagrebu
    	\bibitem{geeks}
    https://www.geeksforgeeks.org
    \bibitem{link-zadaci}  {https://adriann.github.io/programming\_problems.html}
    \bibitem{ram-model}
    http://people.seas.harvard.edu/~cs125/fall14/lec6.pdf
    \bibitem{citekey} Horowitz E., Sahni S., Anderson-Freed S., Fundamentals of Data Structures in C. W.H. Freeman \& Co., New York, 1992.
\end{thebibliography}

\end{document}